\section{Analyse des séries chronologiques}
Les méthodes traditionnelles de prévision, reposent sur la décomposition des différentes composantes d'une série temporelle. Ici il s'agira donc
ici d'analyser ces différentes composantes (c'est à dire la tendance et la saisonnalité).
\subsection{Stabilité de la variance}
Afin de pouvoir travailler sur la série, il est nécessaire de réduire les 
fluctuations importantes de la série. Pour cela des test ARCH sont fait sur les 
séries initiales afin de déterminer si il y a homoscédasticité dans la distribution. L'hypothèse nulle et alternative sont :
\archtest{41}{27,31}{14,07}
\begin{table}[H]
    \centering
    {\sffamily
    \begin{tabular}{lcc}
        \toprule
        Série           &  $LM$ & $\rchi^{2}_{0,95} (7)$\\
        \midrule
        Blé (16-19)     & 27,30     & 14,07 \\ 
        Blé (16-21)     & 54,10     & 14,07\\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \begin{tabular}{lcc}
        \toprule
        Série           &  $LM$ & $\rchi^{2}_{0,95} (7)$\\
        \midrule
        Nickel (16-19)  & 21,40     & 14,07\\
        Nickel (16-21)  & 49,96     & 14,07\\
        \bottomrule
    \end{tabular}}
    \caption{Résultats du test ARCH}
\end{table}
Ici, pour toutes les séries, la statistique $LM$ est supérieur au seuil, l'hypothèse $H_{0}$ est 
rejetée au risque de $5\%$. Les cours du blé et du nickel sont donc présente de l'hétéroscédasticité. Afin d'amoindrir ces fluctuations importantes, une transformation 
logarithmique est faite sur chacune des séries. Les séries transformées serviront donc
pour le reste du travail.

\subsection{Analyse graphique et tableau de Buys-Ballot}\label{graph}
Dans un premier temps, une étude intuitive peut être faite. Il s'agira donc ici d'analyser graphiquement chacune des chroniques afin 
de déterminer de façon préliminaire, si les cours du blé et du nickel sont sujet à de la saisonnalité, et/ou de la tendance.

Pour le cours du blé, il est possible de déceler légère une tendance a la hausse de 2016 à 2019. Cette tendance s'accentue si 2020 et 2021 
sont inclus. Pour ce qui est de la saisonnalité, il semble impossible de déterminer que la série possède une quelconque saisonnalité
\textit{(figure~\ref{fig:ble_log} p.~\pageref{fig:ble_log})}.

Dans le cas du nickel, une tendance haussière se démarque (tout échantillon confondu). Quant à la saisonnalité, sur l'échantillon 2016-2019, 
la série ne semble pas saisonnière. Cependant sur l'échantillon 2016-2021, la série peut sembler saisonnière par périodes de un an.
\textit{(figure~\ref{fig:nickel_log} p.~\pageref{fig:nickel_log})}.

Les deux séries semblent donc se comporter de manière similaire : faible tendance haussière, ainsi que non saisonnières. 

\subsection{Analyse de la variance}
Afin de confirmer les intuitons développées en ~\ref{graph} une analyse de la variance et le test de Fisher sur la tendance et de 
saisonnalité doivent être menés. La détection de la saisonnalité est essentielle, car les méthodes de prévision traditionnelles
ne peuvent être que menées sur des séries non saisonnières ou bien désaisonnalisées.

L'analyse de la variance est basée sur les moyennes calculées dans le tableau de Buys Ballot. En effet afin d'analyser la saisonnalité, 
il reviendra a étudier l'influence du facteur colonne (variance des mois) et pour la tendance, l'influence du facteur ligne (variance des années).
Après calculs \textit{(Cf-\ref{appendix:anova} p.\pageref{appendix:anova})}, les différentes variances sont affichées dans le tableau ci-dessous.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Analyse de la variance}
    \sffamily
    \input{tab/2_3_anova.tex}
\end{table}

Enfin grace aux variances, le test de fisher peut être effectué.

\subsubsection{Test de Fisher de détection de saisonnalité}
Il s'agira ici de tester l'influence du facteur colonne en comparant la variance période à la variance résiduelle
,afin de déterminer si les séries sont saisonnières.
\test{Pas d'influence du facteur colonne (pas de saisonnalité)}
    {Influence du facteur colonne (saisonnalité)}
    {F_{c} = \frac{V_{P}}{V_{R}} \sim F_{0,95}((n-1), (n-1)(p-1))}
La statistique calculée ($F_{c}$) est ensuite comparée au quantile à $95\%$ de la distribution $F$ de
Fisher avec comme degrés de liberté $(p-1)$ et $(n-1)(p-1)$, où $n$ représente le nombre d'année
et $p$ le nombre de périodes. Si la statistique empirique est supérieure au quantile,
alors $ H_{0} $ est rejetée, la série est saisonnière. Après calculs :
\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Test de Fisher (saisonnalité)}
    \sffamily
    \input{tab/2_3_saiso.tex}
\end{table}
Ici, les statistique calculée sont toutes inférieures au seuil, sauf pour l'échantillon (2016-2021)
du nickel.  Ainsi, l'hypothèse $H_{0}$ est acceptée au risque de $5\%$ pour les deux échantillons du blé
et pour l'échantillon (2016-2019) du nickel. En revanche elle est rejetée pour l'échantillon (2016-2021) du nickel.\\[11pt]
Pour ses deux échantillons, la série du blé n'est donc pas saisonnière, il en est de même pour le premier échantillon de la série du nickel. 
Par contre, l'échantillon (2016-2021) du nickel est lui saisonnier, il faudra donc à la suite 
déterminer son type de saisonnalité (déterministe ou aléatoire), puis son type de schéma de décomposition
(additif ou multiplicatif) et finalement désaisonnaliser la série afin de pouvoir utiliser les méthodes de prévision.
\subsubsection{Test de Fisher de détection de tendance}
De manière analogue, il revient à comparer la variance année à la variance résiduelle afin de déterminer si les séries possèdent une tendance.
\test{Pas d'influence du facteur ligne (pas de tendance)}
    {Influence du facteur ligne (tendance)}
    {F_{c} = \frac{V_{A}}{V_{R}} \sim F_{0,95}((p-1), (n-1)(p-1))}
Comme pour le test précédent, si la statistique calculée est supérieure au quantile à $ 95\% $ 
de la distribution de Fisher ayant pour \textit{dll} : $(n-1)$ et $(n-1)(p-1)$ , alors $ H_{0} $ est rejetée, la série possède une tendance.
\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Test de Fisher (tendance)}
    \sffamily
    \input{tab/2_3_tend.tex}
\end{table}
Ici dans tous les cas, le Fisher empirique est supérieur au Fisher théorique, $H_{0}$ est rejetée
au risque de $ 5\% $ pour toutes les séries. \\[11pt]
Les deux séries et leurs échantillons possèdent donc une tendance. Il à remarquer que la probabilité de rejeter 
$H_{0}$ est bien plus supérieure sur les échantillons (2016-2021) que sur les échantillons (2016-2019),
cela confirme l'intuition dégagée de l'analyse graphique.

\subsection{Analyse de la saisonnalité de l'échantillon (2016-2021) du nickel}
Comme vu précédemment l'échantillon (2016-2021) du Nickel possède de la saisonnalité, il est donc indispensable d'étudier, puis de corriger la saisonnalité. 
\subsubsection{Type de saisonnalité et schéma de décomposition}
Dans un premier temps le type de saisonnalité doit être défini, en effet la saisonnalité peut être déterministe ou bien aléatoire. Pour cela chaque ligne du tableau de 
Buys-Ballot de l'échantillon concerné est classée par ordre croissant. De plus pour faciliter la lecture, chaque mois s'est vu attribué une couleur appartenant à
un gradient rouge (\textit{tableau~\ref{tab:bbc} p.\pageref{tab:bbc} }). Il est donc rapidement possible de remarquer que la saisonnalité n'est pas répétitive,
elle est donc aléatoire. Il faudra donc désaisonnaliser la série par méthode CENSUS.\\[11pt] 

